%@P:exocorcp
%@Auteur: Thierry Gauvin\par
\begin{myenumerate}
 \item Appliquer le programme de calcul ci-dessous avec 3; puis 7;
puis 21 comme nombre de départ.
\begin{center}
\begin{tabular}{|cl|}
\hline
 $\bullet$ & Choisir un nombre\\
 $\bullet$ & Le multiplier par 7, \\
 $\bullet$ & Ajouter le triple du nombre de départ, \\
 $\bullet$ & Annoncer le résultat. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
 \item Explique comment trouver le résultat de ce programme plus
rapidement sans faire tous les calculs demandés? (Justifier en prenant
$x$ au départ)
 \item  Quel était le nombre choisi au départ, sachant que le résultat
   annoncé est 5 ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
$7\times3+3\times3=21+9=30$. $7\times7+3\times7=49+21=70$. $7\times21+3\times21=147+63=210$.
  \item $7\times x+3\times x=7x+3x=10x$. Donc on peut obtenir
directement le nombre d'arrivée en multipliant le nombre de départ par
10.
  \item Le nombre de départ était $5\div 10=0,5$.
\end{myenumerate}